% !TeX spellcheck = sk_SK-Slovak
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks
% 10pt 11pt 12pt

\documentclass[thesis=M,slovak]{FITthesis}[2019/03/21]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8

\usepackage{amsmath, bm} %advanced maths
\usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation
\usepackage{subfiles}


\usepackage{upquote}
\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex

\usepackage{csvsimple}

\usepackage{todonotes}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{multirow}

\usepackage{rotating}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{caption}
\usepackage{url}

\usepackage[final]{pdfpages}
%\usepackage[demo]{graphicx}


% % list of acronyms
\usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
%\usepackage[acronym]{glossaries}
%\iflanguage{slovak}{\renewcommand*{\acronymname}{Zoznam pou{\v z}it{\' y}ch skratiek}}{}
\makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTIALTO DALEJ VSETKO ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra aplikované matematiky}
\title{Modul pro detekci kontextů v doméně internetového bankovnictví v českém jazyce}
\authorGN{Samuel} %(krstné) meno (mená) autora
\authorFN{Fabo} % priezvisko autora
\authorWithDegrees{Bc. Samuel Fabo} %meno autora včetne súčasných akademických titulov
\author{Samuel Fabo} %meno autora bez súčasných akademických titulov
\supervisor{Ing. Stanislav Kuznetsov}

\acknowledgements{V prvom rade by som chcel poďakovať vedúcemu práce Stanislavovi Kuznetsovovi za vedenie práce a správne nasmerovanie, a svojej rodine, ktorá za mnou stála a podporovala ma počas celého štúdia na vysokej škole. Ďalej by som chcel poďakovať Petrovi Paščenkovi a firme Profinit za možnosť realizácie celej práce.}

\abstractCS{V tejto práci sa zaoberáme výskumom a aplikáciou rôznych techník na riešenie problému intent detection (alebo aj detekcia kontextov, zámerov) v doméne českého bankovníctva. Intent detection je základ každého dobrého chatbota a ak je detekcia kvalitná a vyladená, udrží užívateľa dlhšie v kontakte so strojom. Keďže neexistujú voľne dostupné dátové sady v českom jazyku na túto doménu, museli sme dáta zozbierať sami. Neskôr sme spojili zozbierané vzorky intentov s voľne dostupnou sadou BANKING77, ktorú sme preložili do češtiny. Podarilo sa nám vyladiť model, ktorý mal na testovacej vzorke spojenej dátovej sady dobré výsledky presnosti. Nakoniec sme nasadili výsledný model do demonštračnej aplikácie.}

\abstractEN{In this thesis, we research and apply various techniques to solve the intent detection problem in the Czech internet banking domain. The intent detector is a fundamental part of each chatbot and keeps the user longer in contact with the machine if a high-quality, fine-tuned detector is used. We needed to gather the training data on our own because there are no publicly available datasets in the Czech language for this domain. Later on, we merged gathered samples of intents with the publicly available dataset BANKING77, which we translated into the Czech language. We succeeded in fine-tuning a model, which had good accuracy results on the test set. We deployed the model to the production version of the demo application.}

\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Prahe}
\declarationOfAuthenticityOption{5} %voľba Prehlásenia (číslo 1-6)

\keywordsCS{intent detection, detekcia zámerov, detekcia kontextov, chatbot, strojové učenie, spracovávanie prirodzeného jazyka, porozumenie prirodzenému jazyku, klasifikácia textu, predspracovanie textu\\
\\
}
\keywordsEN{intent detection, chatbot, machine learning, natural language processing, natural language understanding, text classification, text preprocessing}
\website{https://gitlab.fit.cvut.cz/fabosamu/ni-dip/} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži




\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\newacronym{nlp}{NLP}{Natural Language Processing}
\newacronym{lstm}{LSTM}{Long Short Term Memory}
\newacronym{mle}{MLE}{Maximal Likelihood Estimation}
\newacronym{map}{MAP}{Maximum a Posteriori}
\newacronym{mlm}{MLM}{Masked Language Modeling}
\newacronym{nsp}{NSP}{Next Sentence Prediction}
\newacronym{gnb}{gNB}{Gaussian Naive Bayes}
\newacronym{nb}{NB}{Naive Bayes}
\newacronym{rnn}{RNN}{Recurrent Neural Network}
\newacronym{cbow}{CBOW}{Continuous Bag Of Words}


\setsecnumdepth{part}

\chapter{Úvod}

\section{Motivácia a ciele práce}

Internetové bankovníctvo je v dnešnej dobe veľmi často používané. Nejaký druh aplikácie, ktorou vie klient banky komunikovať s bankou samotnou, má dnes snáď už každá banka. Napriek tomu sa mnohí užívatelia v aplikáciách vedia len ťažko orientovať, prípadne chcú vykonať akýkoľvek úkon rýchlejšie.

S rozvojom umelej inteligencie a strojového učenia sa stáva komunikácia človeka so strojom jednoduchšia, ako kedykoľvek predtým a začali vznikať mnohé konverzačné systémy a tzv. chatboty, ktoré sú vľúdnejšie a príjemnejšie na používanie, pretože s nimi človek vie komunikovať vlastnou prirodzenou rečou. Preto sme sa vo firme Profinit \footnote{\href{https://profinit.eu/}{\url{profinit.eu}}} rozhodli, že vytvoríme chatbota, ktorý bude najskôr schopný rozoznávať slovné, písané požiadavky a príkazy klientov banky a tým ukážeme schopnosť firmy takýto systém vytvoriť a následne nasadiť.

Hlavným cieľom tejto práce je postavenie základného kameňa akéhokoľvek chatbota, a to síce detekcia kontextu -- zámeru, intentu -- užívateľa komunikujúceho svojím materinským jazykom (v tomto prípade čeština) v doméne bankovníctva. Táto aplikácia je demonštráciou úspešného spojenia umelej inteligencie a softvérového inžinierstva vo svete financií.

\section{Štruktúra}

V tejto práci sa zaoberáme prieskumom rôznych moderných metód spracovania prirodzeného jazyka, ktoré sú síce stále na úrovni prvotného výskumu (State of The Art), avšak použiteľné v praxi. Popíšeme históriu a súčasnosť spracovávania  prirodzenej reči (v písanej, textovej forme), predstavíme si rôzne druhy tzv. chatbotov -- konverzačných systémov -- a typy algoritmov strojového učenia. Neskôr popíšeme rôzne typy neurónových sietí, základy modelovania jazyka (angl. language modeling) a reprezentáciu textu vo vektorovom priestore. Na záver rešerše popíšeme tzv. transformer architektúry využívané predovšetkým na prevodné učenie (angl. transfer learning). 

V praktickej časti predstavíme a analyzujeme použité dátové sady, popíšeme aplikáciu na zber trénovacích dát ako aj samotnú demonštračnú aplikáciu chatbota. Nájdeme najvhodnejší model pre intent detection a popíšeme výsledky najlepšieho modelu, ktorý tento problém rieši. Na koniec predstavíme demonštračnú aplikáciu chatbota s implementovanou detekciou zámeru užívateľa.


\setsecnumdepth{all}

\part{Teoretická časť}
\subfile{chapters/nlp.tex}

\subfile{chapters/methods.tex}


\part{Praktická časť}
\subfile{chapters/realization.tex}

%Modul pro detekci kontextů v doméně internetového bankovnictví v českém jazyce
%
%Cílem práce je vytvoření modulu pro intent detection v doméně internetového bankovnictví. Úloha detekce kontextů (intent detection) patří do souboru technik zpracování přirozeného jazyka (angl. natural language processing – NLP) a jeho porozumění (angl. natural language understanding – NLU). Hlavním úkolem studenta bude vytvoření vhodných datasetů v českém jazyce a jejich obohacení o nové třídy z této oblasti. Dále student navrhne vhodné modely pro úlohu intent detection. Celé řešení předvede na demu chatbota. 
%
%1) Proveďte rešerši v oblasti „intent detection“.
%2) Vyberte vhodné datasety v cizích jazycích, které byste mohli použít pro obohacení vašeho českého datasetu.
%3) Proveďte předzpracování dat.
%4) Popište a implementujte metody pro porovnání kvality datasetu.
%5) Vyberte a implementujte modely pro detekci kontextu.
%6) Výsledky práce předveďte na demu chatbota.


\begin{conclusion}
Cieľom a obsahom tejto práce bolo vytvorenie modulu chatbota pre intent detection (detekcia kontextov, úmyslov) v doméne internetového bankovníctva v českom jazyku. \\

Urobili sme rešerš v oblasti intent detection a tým sme získali prehľad o najmodernejších používaných metódach na riešenie tohto problému. Popísali a použili sme rôzne techniky spracovávania a porozumenia prirodzeného jazyka.

Vytvorili sme základný, pomerne jednoduchý model intent detektoru pre zber dát. Zozbierali sme niekoľko stoviek vzoriek 13 intentov, ktoré sme neskôr obohatili o verejne dostupné vzorky z dátovej sady BANKING77, ktoré boli preložené do češtiny.\\

Analyzovali sme kvalitu dátových sád metódami strojového učenia a pred samotným návrhom intent detektoru sme získané dáta predspracovali. Potom sme vyladili model schopný klasifikácie až 64 rôznych intentov v doméne českého bankovníctva a vytvorili aplikáciu na demonštráciu jeho funkčnosti. Demo aplikácia chatbota je verejne dostupná na webovej stránke\footnote{\href{https://text2bank.profinit.cz}{\url{text2bank.profinit.cz}}}.

Zo skúmaných techník klasifikácie textu (konkrétne intent detection) sme vybrali predtrénovaný model RobeCzech \cite{Straka2021}, ktorý sme vyladili na našu špecifickú úlohu a dosiahli sme dobré výsledky (balancovaná presnosť 90\% na testovacej vzorke). Tiež sme do aplikácie zaradili doplnkový modul neistoty.\\

Ďalšími krokmi by mohlo byť získanie spolupráce s akoukoľvek bankou so záujmom o chatbota, a tým zisk väčšieho množstva trénovacích dát s konkrétnejšími intentami (povedzme zo záznamov zákaznickej podpory). Takto získané reálne dáta by pomohli pokryť takmer celé spektrum problémov, ktoré ľudia veľmi často s bankou riešia a vďaka intent detektoru by bola podpora klientom banky automatizovateľná. 

Ďalším dôležitým rozšírením by bola tvorba scenára neskoršej komunikácie s chatbotom pre akýkoľvek intent, ktorý vyžaduje ďalšie získanie informácií od užívateľa a prípadne samotné vykonanie príkazu alebo odpoveď na jeho otázku ohľadom bankovníctva, aby bol intent detection modul naplno využitý.

\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{library.bib}

\appendix


\subfile{chapters/analysis_t2b.tex}

\subfile{chapters/analysis_b77.tex}

\subfile{chapters/analysis_b77VSt2b.tex}


\chapter{Zoznam použitých skratiek}


\glsaddall
%\printglossary[type=\acronymtype,title=Acronyms]
\printglossaries
 
\begin{description}
	
	\item[NLP] Natural Language Processing
	\item[NB] Naive Bayes
	\item[MLE] Maximal Likelihood Estimation
	\item[MAP] Maximum a Posteriori
	\item[gNB] Gaussian Naive Bayes
	\item[CBOW] Continuous Bag Of Words
	\item[RNN] Recurrent Neural Network
	\item[LSTM] Long Short Term Memory
	\item[BiLSTM] Obojsmerná LSTM
	\item[MLM] Masked Language Modeling
	\item[NSP] Next Sentence Prediction
	
\end{description}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% % Tuto kapitolu z výsledné práce ODSTRAŇTE.
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% 
% \chapter{Návod k~použití této šablony}
% 
% Tento dokument slouží jako základ pro napsání závěrečné práce na Fakultě informačních technologií ČVUT v~Praze.
% 
% \section{Výběr základu}
% 
% Vyberte si šablonu podle druhu práce (bakalářská, diplomová), jazyka (čeština, angličtina) a kódování (ASCII, \mbox{UTF-8}, \mbox{ISO-8859-2} neboli latin2 a nebo \mbox{Windows-1250}). 
% 
% V~české variantě naleznete šablony v~souborech pojmenovaných ve formátu práce\_kódování.tex. Typ může být:
% \begin{description}
% 	\item[BP] bakalářská práce,
% 	\item[DP] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% Kódování, ve kterém chcete psát, může být:
% \begin{description}
% 	\item[UTF-8] kódování Unicode,
% 	\item[ISO-8859-2] latin2,
% 	\item[Windows-1250] znaková sada 1250 Windows.
% \end{description}
% V~případě nejistoty ohledně kódování doporučujeme následující postup:
% \begin{enumerate}
% 	\item Otevřete šablony pro kódování UTF-8 v~editoru prostého textu, který chcete pro psaní práce použít -- pokud můžete texty s~diakritikou normálně přečíst, použijte tuto šablonu.
% 	\item V~opačném případě postupujte dále podle toho, jaký operační systém používáte:
% 	\begin{itemize}
% 		\item v~případě Windows použijte šablonu pro kódování \mbox{Windows-1250},
% 		\item jinak zkuste použít šablonu pro kódování \mbox{ISO-8859-2}.
% 	\end{itemize}
% \end{enumerate}
% 
% 
% V~anglické variantě jsou šablony pojmenované podle typu práce, možnosti jsou:
% \begin{description}
% 	\item[bachelors] bakalářská práce,
% 	\item[masters] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% 
% \section{Použití šablony}
% 
% Šablona je určena pro zpracování systémem \LaTeXe{}. Text je možné psát v~textovém editoru jako prostý text, lze však také využít specializovaný editor pro \LaTeX{}, např. Kile.
% 
% Pro získání tisknutelného výstupu z~takto vytvořeného souboru použijte příkaz \verb|pdflatex|, kterému předáte cestu k~souboru jako parametr. Vhodný editor pro \LaTeX{} toto udělá za Vás. \verb|pdfcslatex| ani \verb|cslatex| \emph{nebudou} s~těmito šablonami fungovat.
% 
% Více informací o~použití systému \LaTeX{} najdete např. v~\cite{wikilatex}.
% 
% \subsection{Typografie}
% 
% Při psaní dodržujte typografické konvence zvoleného jazyka. České \uv{uvozovky} zapisujte použitím příkazu \verb|\uv|, kterému v~parametru předáte text, jenž má být v~uvozovkách. Anglické otevírací uvozovky se v~\LaTeX{}u zadávají jako dva zpětné apostrofy, uzavírací uvozovky jako dva apostrofy. Často chybně uváděný symbol "{} (palce) nemá s~uvozovkami nic společného.
% 
% Dále je třeba zabránit zalomení řádky mezi některými slovy, v~češtině např. za jednopísmennými předložkami a spojkami (vyjma \uv{a}). To docílíte vložením pružné nezalomitelné mezery -- znakem \texttt{\textasciitilde}. V~tomto případě to není třeba dělat ručně, lze použít program \verb|vlna|.
% 
% Více o~typografii viz \cite{kobltypo}.
% 
% \subsection{Obrázky}
% 
% Pro umožnění vkládání obrázků je vhodné použít balíček \verb|graphicx|, samotné vložení se provede příkazem \verb|\includegraphics|. Takto je možné vkládat obrázky ve formátu PDF, PNG a JPEG jestliže používáte pdf\LaTeX{} nebo ve formátu EPS jestliže používáte \LaTeX{}. Doporučujeme preferovat vektorové obrázky před rastrovými (vyjma fotografií).
% 
% \subsubsection{Získání vhodného formátu}
% 
% Pro získání vektorových formátů PDF nebo EPS z~jiných lze použít některý z~vektorových grafických editorů. Pro převod rastrového obrázku na vektorový lze použít rasterizaci, kterou mnohé editory zvládají (např. Inkscape). Pro konverze lze použít též nástroje pro dávkové zpracování běžně dodávané s~\LaTeX{}em, např. \verb|epstopdf|.
% 
% \subsubsection{Plovoucí prostředí}
% 
% Příkazem \verb|\includegraphics| lze obrázky vkládat přímo, doporučujeme však použít plovoucí prostředí, konkrétně \verb|figure|. Například obrázek \ref{fig:float} byl vložen tímto způsobem. Vůbec přitom nevadí, když je obrázek umístěn jinde, než bylo původně zamýšleno -- je tomu tak hlavně kvůli dodržení typografických konvencí. Namísto vynucování konkrétní pozice obrázku doporučujeme používat odkazování z~textu (dvojice příkazů \verb|\label| a \verb|\ref|).
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics[width=0.5\textwidth, angle=30]{cvut-logo-bw}
% 	\caption[Příklad obrázku]{Ukázkový obrázek v~plovoucím prostředí}\label{fig:float}
% \end{figure}
% 
% \subsubsection{Verze obrázků}
% 
% % Gnuplot BW i barevně
% Může se hodit mít více verzí stejného obrázku, např. pro barevný či černobílý tisk a nebo pro prezentaci. S~pomocí některých nástrojů na generování grafiky je to snadné.
% 
% Máte-li například graf vytvořený v programu Gnuplot, můžete jeho černobílou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-bw}) vytvořit parametrem \verb|monochrome dashed| příkazu \verb|set term|. Barevnou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-col}) vhodnou na prezentace lze vytvořit parametrem \verb|colour solid|.
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-bw}
% 	\caption{Černobílá varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-bw}
% \end{figure}
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-col}
% 	\caption{Barevná varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-col}
% \end{figure}
% 
% 
% \subsection{Tabulky}
% 
% Tabulky lze zadávat různě, např. v~prostředí \verb|tabular|, avšak pro jejich vkládání platí to samé, co pro obrázky -- použijte plovoucí prostředí, v~tomto případě \verb|table|. Například tabulka \ref{tab:matematika} byla vložena tímto způsobem.
% 
% \begin{table}\centering
% 	\caption[Příklad tabulky]{Zadávání matematiky}\label{tab:matematika}
% 	\begin{tabular}{|l|l|c|c|}\hline
% 		Typ		& Prostředí		& \LaTeX{}ovská zkratka	& \TeX{}ovská zkratka	\tabularnewline \hline \hline
% 		Text		& \verb|math|		& \verb|\(...\)|	& \verb|$...$|		\tabularnewline \hline
% 		Displayed	& \verb|displaymath|	& \verb|\[...\]|	& \verb|$$...$$|	\tabularnewline \hline
% 	\end{tabular}
% \end{table}
% 
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\chapter{Obsah priloženého CD}

%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 README.md\DTcomment{stručný popis obsahu CD}.
		.1 text2bank\_app\DTcomment{adresár so spustiteľnou aplikáciou Text2Bank}.
		.1 TEXT.
		.2 DP-fabo-utf8.tex\DTcomment{zdrojová forma práce vo formáte \LaTeX{}}.
		.2 DP-fabo-utf8.pdf\DTcomment{text práce vo formáte PDF}.
		.1 intent\_detector\DTcomment{python súbory pre tréning}.
		.2 clf\_robeczech.py\DTcomment{tréning výsledného modelu}.
		.2 clf\_*.py\DTcomment{tréning ostatných modelov}.
		.1 data\_text2bank\DTcomment{všetky použité dáta}.
		.2 merged-2022-03-24.csv\DTcomment{výsledný zlúčený dataset}.
	}
\end{figure}

\end{document}
